\chapter*{Agradecimientos}

Este breve, pero sincero, apartado de agradecimientos comienza siendo un homenaje a todas las personas que alguna vez me han ayudado, apoyado o inspirado a lo largo de mi vida. Sin duda, cada uno de ellos ha dejado una huella en mi camino y ha contribuido a que hoy pueda presentar este trabajo.

Quiero expresar mi más profundo agradecimiento a mis padres, quienes siempre han estado a mi lado, brindándome su apoyo incondicional y enseñándome el valor del esfuerzo y la dedicación. Su amor y sacrificio han sido fundamentales en mi formación personal y académica.

A mi hermano, tropezar no significa caer, sino aprender a levantarse. El apoyo y la complicidad que hemos compartido a lo largo de los años han sido una fuente constante de motivación y alegría en mi vida. Gracias por todo.

A mis amigos, cada uno con sus propias historias, vivencias y enseñanzas, cada uno entrelazando su camino con el mío en épocas y distancias diferentes. Gracias por estar siempre a mi lado, por hacer que el viaje sea más llevadero y por compartir momentos inolvidables.

A mi novia, Laura, por su amor, paciencia y comprensión. Tu apoyo constante ha sido mi mayor motivación en cada paso que doy, tu presencia ilumina mis días y me impulsa a seguir adelante, incluso en los momentos más difíciles.

En último lugar, pero no menos importante, quiero agradecer a mi director de TFG, Juan Luis Jiménez Laredo, por su orientación, motivación, esfuerzo y dedicación durante todo el proceso. Su experiencia y conocimientos han sido invaluables para el desarrollo de este trabajo, y su apoyo constante me ha permitido superar los desafíos que se presentaron en el camino. Te has convertido sin duda en una fuente de inspiración y un modelo a seguir en mi vida académica y profesional. Gracias por tu confianza en mí y por guiarme en este proceso.

A todos ellos, mi más sincero agradecimiento. Este trabajo es un reflejo de su apoyo y confianza en mí, y espero que sea un digno homenaje a todo lo que han hecho por mí. Gracias por ser parte de mi vida y por ayudarme a alcanzar mis metas.